\section{Podsumowanie wyników}

Trudno o jednoznaczne wskazanie najlepszego z algorytmów, gdzyż każdy z nich spisywał się lepiej lub gorzej w zależności od problemu.

Przykładowo: dla Kursawe najlepiej spisał się IBEA, NSGA oraz HGS+SGA były nieco gorsze a najgorzej spisał się SPEA2. Podobnie było w wypadku problemu D, jednak tutaj HGS w ogóle się nie spisał dając bardzo rozrzucone wyniki. Z kolei w problemie C właśnie HGS+SGA osiągnął najlepsze wyniki dla poszatkowanego frontu Pareto.

\subsection{Komentarze do algorytmów}
Warto zwrócić uwagę na dość \emph{ciekawe} efekty działania SPEA2, który został zaimplementowany w dyskretnym kodowaniu.

IBEA okazała się dość uniwersalna. Nie zawsze była najlepsza, jednak za każdym razem dawała względnie dobre efekty.

Szerszego komentarza wymaga jednak HGS.

\subsubsection{HGS i problem stopu}
Bardzo długo nie mogliśmy poradzić sobie z algorytmem HGS. Dla niektórych problemów działał poprawnie, jednak w większości przypadków w ogóle nie kończył działania. W kodzie pozornie nie znaleźliśmy błędów, jednak ostatecznie zdecydowaliśmy się go przepisać na nowo. Nie przyniosło to rezultatów.

Po jednej z wielu sesji z debuggerem postanowiliśmy narysować drzewo stworzone przez HGS dla problemów $\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$. Dla każdej populacji obliczyliśmy średnią arytmetyczną oraz odchylenie standardowe pozycji punktów wg każdej osi. Następnie każdą populację opisaliśmy poprzez elipsę o środku opisanym średnią i półosi o rozmiarze odchylenia. Od każdej populacji poprowadziliśmy strzałkę w kierunku każdego z jej sproutów. Wynik widać na załączonym obrazie [\ref{fig:hgsproblems}] --- HGS miota się w \emph{,,dolinach''}, ponieważ dzieci przeskakują ze stoku na stok. By temu zaradzić wprowadziliśmy zmianę warunku tworzenia sproutów: by sprout mógł powstać, wybrany element populacji musi być różny od sproutów \emph{w całym drzewie}. Rozwiązało to problem miotania się, jednak istotnie zmniejszyło szybkość HGS oraz ograniczyło możliwość zrównoleglenia obliczeń. Co ciekawe: nie rozwiązało to całkowicie problemu, HGS nadal nie potrafił zakończyć obliczeń dla wielu problemów. Ostatecznie wprowadziliśmy sztywne ograniczenie ilości metaepok u korzenia.

\begin{figure}
        \centering
        \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{hgs_problems_1.jpg}
                \caption{Drzewo wygenerowane przez HGS}
                \label{fig:hgsproblems_1}
        \end{subfigure}
        ~
        \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{hgs_problems_2.jpg}
                \caption{Powiększenie środkowego obszaru}
                \label{fig:hgsproblems_2}
        \end{subfigure}
        \caption{Wizualizacja problemów z HGS}\label{fig:hgsproblems}
\end{figure}

\subsubsection{HGS i IBEA}
Opisywaliśmy najczęściej połączenie HGS+SGA. Eksperymenty z włożeniem IBEA w miejsce SGA nie były zadowalające. Problemem najpewniej był fakt, iż IBEA cały czas zmieniała funkcję fitness, co przeszkadzało w działaniu HGS.